\chapter{Wprowadzenie do programowania kontraktowego}
W tym rozdziale została przybliżona specyfika programowania kontraktowego.
Programowanie kontraktowe jest jedną z metodologii sprawdzania poprawności oprogramowania. 

Koncepcja programowania kontraktowego ma korzenie w pracach nad formalną weryfikacją programów, formalną specyfikacją oraz logiką Hoara.
Wszystkie z powyższych są przykładami narzędzi wykorzystywanych do dowodzenia poprawności programów komputerowych, a tym samym przyczyniają się podnoszenia ich jakości.
Nie inaczej jest w przypadku programowanie kontraktowego. 
Po raz pierwszy w obecnej postaci wprowadził je Bertrand Meyer w 1986 roku przy okazji projektu języka programowania Eiffel. 
Do dnia dzisiejszego powstało wiele różnych implementacji tej koncepcji.
Cześć języków programowania ma wbudowane mechanizmy pozwalające na definiowanie i sprawdzanie poprawności kontraktów. Do tej grupy zaliczamy:
\begin{packed_item}
\item Cobra
\item Eiffel
\item D
\item języki oparte na platformie .NET w wersji 4.0
\end{packed_item}
Drugą grupę stanowią języki dla których powstały rozszerzenia umożliwiające ten rodzaj weryfikacji. Ta grupa jest znacznie bardziej obszerna i obejmuje większość znaczących języków programowania, takich jak :
\begin{packed_item}
\item C/C++, 
\item C\#
\item Java 
\item Javascript
\item Perl
\item Python
\item Ruby
\end{packed_item}
Biblioteka \emph{AsProfiled} należy do drugiej grupy rozwiązań. \\

Metodologia programowania kontraktowego zakłada, że elementy programu powinny odnosić się do siebie na zasadzie kontraktów, czyli:
\begin{itemize}
\item każdy element powinien zapewniać określoną funkcjonalność i wymagać ściśle określonych środków do wykonania polecenia,
\item klient może użyć funkcjonalności, o ile spełni zdefiniowane wymagania,
\item dostawca zobowiązuje się do dostarczenia usługi określonej jakości,
\item element zapewniający funkcjonalność powinien przewidzieć sytuacje wyjątkowe, a klient powinien je rozpatrzyć.
\end{itemize}

Widać więc, że chodzi o zawieranie swego rodzaju umowy pomiędzy dostawcą funkcjonalności i klientami. W ogólnym przypadku poprzez dostawców rozumiemy klasy lub metody zawarte w programie, klientem zaś jest każdy kto z nich korzysta.

Umowa ta, zwana dalej kontraktem jest dowolną formuła logiczna w języku logiki pierwszego rzędu, w której zmiennymi są wartości pól obiektów, a
symbolami funkcyjnymi - \( \eta-arne \) operacje, które są tak samo
interpretowane przez obie strony zawierające kontrakt (np. sum(1,n), +, *).
Kontrakt klasy (ang. class contract) definiowany jest jako niezmiennik, to znaczy, warunek jaki musi być spełniony przed i po wywołaniu dowolnej publicznej metody w obrębie tej klasy. \\
Z kolei kontrakt metody (ang. method contract) definiowany jest przy pomocy warunków początkowego i końcowego, gdzie ten pierwszy specyfikuje jakie założenia powinny być spełnione w momencie wywołania metody, a drugi określa stan aplikacji po jej zakończeniu.\\ 

W języku programowania Eiffel, skąd wywodzi się cała idea, kontrakty nakładane na metody definiowane są w następujący sposób: 
\begin{lstlisting}[label=DesignByContract, caption=Programowanie kontraktowe]
NazwaMetody (deklaracja argumentów) is
require
 -- warunek początkowy
do
 -- ciało metody
ensure
 -- warunek końcowy
end 
\end{lstlisting}

Warunek początkowy oznacza kontrakt wiążący klienta, który musi być spełniony na wejściu, aby metoda mogła poprawnie realizować zdefiniowane wewnątrz niej operacje.
Warunek końcowy to kontrakt wiążący dostawcę usługi, który na pewno będzie spełniony po zakończeniu wykonywania metody.

Dla ilustracji, poniżej zamieszczono definicję klasy \emph{ACCOUNT}, reprezentującej konto użytkownika w banku. W ramach konta można przeprowadzić operacje wpłaty i wypłaty środków. Dla metod odpowiadającym tym czynnościom, zdefiniowane zostały warunki początkowe i końcowe. Zgodnie z powyższym, warunki zostały umieszczone w ramach bloków \emph{require} i \emph{ensure}  

\begin{lstlisting}[label=DesignByContractExample, caption=Kontrakty w języku Eiffel]
class ACCOUNT feature
 balance: INTEGER
 minimum_balance: INTEGER is 1000
 
 deposit (sum: INTEGER) is
 -- Zdeponowanie kwoty na koncie.
 require
  sum >= 0
 do
  add (sum)
 ensure
  balance = old balance + sum
 end 
    
 withdraw (sum: INTEGER) is
 -- Wypłata pewnej sumy z konta. 
 require
  sum >= 0
  sum <= balance - minimum_balance 
 do
  add (-sum)
 ensure
  balance = old balance - sum 
 end

 feature {NONE}
  add (sum: INTEGER) is
  -- Dodanie pewnej kwoty do sumy zdeponowanej na koncie.
  do
   balance := balance + sum
  end
end -- class ACCOUNT 
\end{lstlisting}

Warunek początkowy dla metody \emph{deposit} określa, że wartość, która ma zostać zdeponowana jest nieujemna. Warunek końcowy mówi, iż wynikiem działania tej metody będzie zwiększenie stanu konta o wartość do niej przekazaną.

Dla metody \emph{withdraw} został określony warunek początkowy, który nakłada ograniczenia na argument \emph{sum}, pozwalając na operację wypłaty pod warunkiem, iż suma jest nieujemna oraz saldo konta nie spadnie poniżej pewnego poziomu. Warunek końcowy deklaruje, iż po zakończeniu metody stan konta zostanie pomniejszony o wartość argumentu \emph{sum}.

Warto zwrócić uwagę na słowo kluczowe \emph{old} wykorzystane w warunkach końcowych. Jego wystąpienie przed zmienną oznacza odwołanie do wartości początkowej, czyli wartości na którą wskazywała ta zmienna przed rozpoczęciem wykonywania metody. 
Fakt, iż słowo to jest częścią języka Eiffel, pokazuje, że koncepcja programowania kontraktowego była wzięta pod uwagę już na etapie jego projektowania.\\

Sytuacja ma odmienny charakter w przypadku platformy .NET, gdzie nie występuje bezpośrednie wsparcie dla tego typu koncepcji.
Przy budowie biblioteki AsProfiled wykorzystano cechę szczególną środowiska .NET, a w szczególności języka C\#, jaką jest możliwość dekorowania metod atrybutami. 
Atrybuty stają się częścią meta danych o danej metodzie, które mogą być wykorzystywane przy jej inspekcji. Dzięki tej własności mogły one posłużyć jako nośnik informacji o kontraktach.
Alternatywą byłoby użycie zewnętrznych plików XML, zdecydowano się jednak wykorzystać atrybuty jako elementy będące bliżej weryfikowanego kodu.
decyzją. 
Dla ilustracji, poniżej została zademonstrowana ogólna postać zapisu kontraktów jako atrybuty w języku C\#:

\begin{lstlisting}[label=ContractDefinition, caption=Definicja kontraktu]
[NazwaAtrybutuDefiniującegoKontrakt( warunek początkowy, warunek końcowy )]
NazwaMetody( deklaracja argumentów )
{
  -- definicja metody
}
\end{lstlisting}
