\chapter{Podsumowanie}
Celem tej pracy była prezentacja rozwiązania zadania weryfikacji kontraktów, którego wyróżniającym się elementem jest wykorzystanie podejścia stosowanego przy budowie aplikacji profilujących. Okazuje się, że jest to pierwsza tego typu implementacja. Z pewnością zaletą takiego podejścia jest nieinwazyjność w kod wynikowy docelowej aplikacji. 

Możliwym rozwinięciem funkcjonalności biblioteki byłoby uwzględnienie czasów wykonywania metody w ramach kontraktów, dodatkowo uzależniając je od aktualnych wartości przekazywanych do metod. Przykładowo, możliwe by było nałożenie warunku końcowego mówiącego, że dla jakiś wartości argumentu czas wykonania metody musi mieścić się w określonych ramach. Dodatkowo, w bardzo prosty sposób, mierząc czasy wykonywania metod, możliwe jest uzyskanie w pełni funkcjonalnej aplikacji profilującej, co razem z możliwością weryfikacji kontraktów daje użyteczne narzędzie pozwalające na poprawę jakości aplikacji docelowej. \\

Z drugiej strony wykorzystane mechanizmy nie udostępniają w prosty sposób funkcjonalności wykonywania metod w ramach weryfikowanego programu, co w pewien sposób ogranicza siłę wyrażeń zawartych w kontraktach, np. w obecnej postaci nie jest możliwe odwoływanie się do propercji (ang. properties) obiektów.
Inną istotną sprawą jest pewna trudność, która występuje przy pracy z niskopoziomowymi interfejsami rodzaju \emph{ICorProfileInfo}, \emph{IMetaDataImport}, która powodowana jest brakiem obszerniejszej dokumentacji na ich temat. \\

Podsumowując, podczas realizacji biblioteki \emph{AsProfiled} udało się wykonać postawione cele, tym samym wypełniając najważniejsze założenia programowania kontraktowego. Implementacja sama w sobie jest obszernym źródłem wiedzy na temat niskopoziomowej struktury programów na platformę .NET, ich reprezentacji w pamięci oraz możliwości komunikacji z maszyną .NET.
