% ********** Rozdział 1 **********
\chapter{Wstęp}
\label{sec:chapter1:section1}
W niniejszej pracy opisano budowę oraz zasadę działania biblioteki \emph{AsProfiled} umożliwiającej kontrolę poprawności działania dowolnego programu działającego w obrębie platformy .NET. \\

Główną motywacją dla podjęcia tego tematu była chęć poznania niskopoziomowych mechanizmów działania maszyny wirtualnej .NET wraz z reprezentacją programów w pamięci operacyjnej. Wydaje się, że właściwym sposobem do osiągnięcia tego celu jest utworzenie aplikacji/biblioteki, która będzie operowała na tym samym poziomie abstrakcji co maszyna wirtualna. Realizacją tych założeń jest implementacja biblioteki pozwalającej na badanie poprawności działania innych programów.
Dodatkowym wyzwaniem było zmierzenie się z bogatymi w funkcjonalności, ale słabo udokumentowanymi interfejsami programowania aplikacji (API) pozwalającymi na komunikację ze środowiskiem uruchomieniowym. \\

Poprawność programów badana jest poprzez weryfikację kontraktów nałożonych na poszczególne części programów, w tym wypadku, funkcji (metod).
Ten rodzaj weryfikacji nazywany jest programowaniem kontraktowym.  \\

Pomimo tego, że początki tego paradygmatu sięgają roku 1986, to na obecną chwilę nie można powiedzieć, iż takie podejście do programowania jest powszechnie stosowane. Z drugiej strony, dla każdego ze stosowanych dzisiaj języków programowania powstały odpowiednie rozwiązania realizujące tą koncepcję. Istnieje kilka różnych podejść przy jej implementacji, są to m.in.:
\begin{itemize}
\item zewnętrzne biblioteki, wykorzystujące mechanizmy refleksji w celu odczytywania stanu programu - LinFu.Contracts
\item odpowiednio zdefiniowane zestawy makr, wykorzystywanych przez program interpretujący - DBC for C preprocessor
\item narzędzia przepisujące kod pośredni programu - Code.Contracts, AspectJ
\item mechanizmy wbudowane w język - Eiffel
\end{itemize}

Należy tu wyróżnić zestaw narzędzi \emph{Code.Contracts}, które stały się częścią najnowszej dystrybucji środowiska programistycznego .NET oznaczonej numerem 4.0. Można to odczytać jako krok w kierunku upowszechnienia paradygmatu programowania kontraktowego. \\

Pomimo szerokiego wachlarza dostępnych rozwiązań, okazuje się, że jest możliwe utworzenie rozwiązania nie bazującego na żadnym z wyżej wymienionych podejść.
Polega ono na wykorzystaniu specyficznych dla technologii .NET własności, które pozwalają na komunikację maszyny wirtualnej z zewnętrzną biblioteką w celu przekazywania informacji na temat zdarzeń zachodzących w programie.
Ta cecha została wykorzystana przy budowie biblioteki \emph{AsProfiled}, której proces tworzenia został przedstawiony w tej pracy.
W kontekście programowania kontraktowego jest to 
rozwiązanie, jak do tej pory, unikalne.
Aplikacja została napisana w języku C++ przy wykorzystaniu mechanizmów związanych z technologią COM.
Kod źródłowy biblioteki wraz z dokumentacją znajduje się pod adresem https://code.google.com/p/asprofiled/.

\section{Platforma .NET i CLR}
\label{sec:chapter1:section2}
Zasada działania opisywanego rozwiązania całkowicie opiera się na mechanizmach wykorzystywanych do profilowania aplikacji, dzięki którym możliwe jest odczytywanie stanu i zdarzeń zachodzących wewnątrz działającego programu.

Implementacja, o której traktuje ta praca jest ściśle
związana z oficjalną wersją środowiska .NET, a konkretnie
Microsoft .NET Framework. Rozszerzenia mechanizmów profilowania dla
innych dystrybucji .NET, takich jak \emph{Mono} czy też \emph{DotGNU Portable.NET}, nie były przedmiotem tej pracy.\\

Technologia .NET nie jest związana z żadnym konkretnym językiem programowania, aczkolwiek język C\# jest uważany za flagowe rozwiązanie służące do tworzenia aplikacji pod tą platformę. Z drugiej strony, do tej pory powstało wiele innych języków, część z nich została zbudowana bezpośrednio przez firmę Microsoft, inne powstały jako niezależne projekty. Do tej pierwszej grupy, poza wspomnianym C\#, zaliczają się takie języki jak C++/CLI, J\#, F\#, Delphi 8 dla .NET, Visual Basic .NET. W drugiej grupie znajdują się m.in. Scala, IronPython, IronRuby, Nemerle.
Z każdym z nich związany jest odpowiedni kompilator, którego zadaniem jest translacja programów na język pośredni CIL (wcześniej MSIL). Dopiero tak przygotowane programy mogą być wykonane na maszynie wirtualnej CLR, która to jest środowiskiem uruchomieniowym platformy .NET. \\

Taka konstrukcja pozwoliła rozszerzyć zakres działania zaimplementowanego rozwiązania na wszystkie języki programowania w obrębie tej platformy, pod warunkiem, że dany język wspiera konstrukcje programowe zwane atrybutami. W niniejszej pracy wszystkie przykłady opierają się na programach napisanych w języku C\#.


\section{Założenia}
\label{sec:chapter1:section3}
W celu zapewnienia jak największej użyteczności, przyjęto pewien zbiór założeń funkcjonalności jakie muszą być zawarte w bibliotece.
Wszystkie z nich zostały szczegółowo opisane w rozdziale czwartym, jednak wprowadzamy je już teraz, aby w dalszej uzasadnić decyzje podjęte przy konstrukcji kolejnych etapów aplikacji.\\
\begin{packed_item}
\item biblioteka musi śledzić proces wykonywania programu po jego uruchomieniu
\item w celu weryfikacji poprawności programu musi być możliwość zdefiniowana kontraktu
\item musi być możliwość odczytania zadanego kontraktu
\item aplikacja musi wiedzieć, dla której metody ma się odbyć weryfikacja
\item aplikacja musi umieć odczytać argumenty przekazywane do badanych metod
\item aplikacja musi zachowywać stan początkowy argumentów metody do momentu jej zakończenia
\item aplikacja musi być w stanie odczytać wartości zwracane z badanych metod
\end{packed_item}
W kolejnych rozdziałach opisane w jaki sposób każde z powyższych założeń zostało spełnione.
Nie przewidziano żadnych założeń co do wymagań niefunkcjonalnych, co oznacza, iż takie parametry jak szybkość działania aplikacji czy bezpieczeństwo rozwiązania, nie były przedmiotem zainteresowania.

\section{Plan pracy}
Poniżej zawarto opis tego o czym traktują kolejne rozdziały niniejszej pracy.
\begin{enumerate}
\item Rozdział drugi opisuje zagadnienie programowania kontraktowego. W szczególności, przytoczona jest jego geneza, podstawowe założenia oraz dotychczasowe implementacje tej koncepcji. 
\item W rozdziale trzecim przedstawione są funkcjonalności zaimplementowane w ramach biblioteki \emph{AsProfiled} poparte odpowiednimi przykładami.
\item Rozdział czwarty poświęcony jest szczegółom implementacyjnym biblioteki \emph{AsProfiled}. Opisywane są tam również cechy charakterystyczne platformy .NET, które zostały wykorzystane do realizacji zagadnienia programowania kontraktowego.
\item W rozdziale piątym biblioteka \emph{AsProfiled} zestawiona została z konkurencyjnymi rozwiązaniami, umożliwiającymi programowanie kontraktowe w ramach platformy .NET. Opisywane są zasady działania bibliotek \emph{Code Contracts} oraz \emph{LinFu.Contacts} wraz z przykładami ich wykorzystania.

\end{enumerate}
% ********** Koniec rozdziału **********
