% ********** Rozdział 1 **********
\chapter{Wstęp}
\label{sec:chapter1:section1}
W niniejszej pracy opisano budowę oraz zasadę działania biblioteki umożliwiającej kontrolę poprawności działania dowolnego programu działającego w obrębie platformy .NET. \\
Poprawność ta badana jest poprzez weryfikację kontraktów nałożonych na poszczególne części programów, w tym wypadku, funkcji (metod).
Ten rodzaj weryfikacji nazywany jest programowaniem kontraktowym. Pojęcie to zostało wprowadzone przez Bertranda Meyera w odniesieniu do języka programowania Eiffel. \\

Przedstawiona biblioteka została napisana w języku C++ przy wykorzystaniu mechanizmów związanych z technologią COM. 
Należy wspomnieć, iż w kontekście programowania kontraktowego jest to rozwiązanie, jak do tej pory, unikalne.

\section{Platforma .NET i CLR}
\label{sec:chapter1:section2}
Zasada działania opisywanego rozwiązania mocno opiera się na mechanizmach służących do profilowania aplikacji. Teoria profilowania została przedstawiona w kolejnych rozdziałach.  
Jak każde podobne rozwiązanie tak i to jest silnie związane ze środowiskiem uruchomieniowym. W tym przypadku jest to platforma .NET stworzona przez firmę Microsoft i przeznaczona dla systemów z rodziny Windows. \\
Technologia ta nie jest związana z żadnym konkretnym językiem programowania, a programy mogą być pisane w jednym z wielu języków – na przykład C++/CLI, C\#, J\#, Delphi 8 dla .NET, Visual Basic .NET.
Zadaniem kompilatorów jest translacja programów wyrażonych w w/w języków na język pośredni CIL (wcześniej MSIL). Dopiero tak przygotowane programy mogą być wykonane na maszynie wirtualnej CLR, która to jest środowiskiem uruchomieniowym 
platformy .NET.
Taka konstrukcja pozwoliła rozszerzyć zakres działania utworzonego rozwiązania na wszystkie języki programowania w obrębie tej platformy, pod warunkiem, że dany język wspiera konstrukcje programowe zwane atrybutami. 


\section{Założenia}
\label{sec:chapter1:section3}
 W celu zapewnienia jak największej użyteczności, zostały przyjęte minimalne założenia co do funkcjonalności jakie muszą być zawarte w bibliotece.
Wszystkie z nich zostały szczegółowo opisane w rozdziale czwartym, jednak wprowadzamy je już teraz, aby w dalszej uzasadnić decyzje podjęte przy konstrukcji kolejnych etapów aplikacji.\\
\begin{itemize}
\item biblioteka musi śledzić proces wykonywania programu po jego uruchomieniu
\item w celu weryfikacji poprawności programu musi być możliwość zdefiniowana kontraktu
\item musi być możliwość odczytania zadanego kontraktu
\item aplikacja musi wiedzieć, dla której metody ma się odbyć weryfikacja
\item aplikacja musi umieć odczytać argumenty przekazywane do badanych metod
\item aplikacja musi zachowywać stan początkowy argumentów metody do momentu jej zakończenia
\item aplikacja musi być w stanie odczytać wartości zwracane z badanych metod
\end{itemize}  
W kolejnych rozdziałach opisane w jaki sposób każde z powyższych założeń zostało spełnione.
Nie przewidziano żadnych założeń co do wymagań pozafunkcjonalnych, co oznacza, iż takie parametry jak szybkość działania aplikacji czy bezpieczeństwo rozwiązania, nie były przedmiotem zainteresowania.
% ********** Koniec rozdziału **********
